旁觀者，你過得好嗎？

“欺凌人既感覺喺開心既，被欺凌既感覺好黑暗！”，這是一位欺凌同埋被欺凌者既獨白。好多時候，人都會將注意力集中喺兩個主角身上，往往會忽略咗一啲“配角”。

好多人都會問：點解你地人喺現場，會寧願食花生睇戲，都唔施以援手。你地良心真喺過得去咩？

旁觀者點解唔介入？
·佢地唔知可以做啲咩
·保護自己 （例如，怕被欺凌者睇中；怕被朋友排擠，怕尷尬）
·責任分散效應（佢地會以為，佢地唔幫手，都會有其他人幫手）
·覺得被欺凌者活該被欺負
·被人阻止
·唔關自己事（例如，唔喺自己友）

旁觀者可以點做？
·走（旁觀者既存在會肯定欺凌者既行為）
·私底下關心（如果唔喺危害自身安全，可以私底下安慰被欺凌者，或者鼓勵被欺凌者話俾老師或者信任既人聽）
·搞清楚責任歸屬（不討好既人，唔代表佢地應該被欺負）

睇到呢度，你會成為旁觀者，還是助人者去幫助有需要的被欺淩者呢？

禾習慣做被欺凌者

喺你老味

以前中小學做過旁觀者負責笑，其實呢樣野係好需要教育好需要宣傳，但d講座好似都無咩用(有用既話我就唔會做左旁觀者)

你文盲？